\section{שינוי בצורת הפניה}

\begin{frame}{\ex הארי \AtoB האגריד \quad (א)}
	\biexample{4}{40}{37}{56}{}
	{
		\b{}
		{Harry looked up at the giant. He meant to say thank you, but the words got lost on the way to his mouth, and what he said instead was, ‘Who are \hlyou{you}?’}
		{Edrychodd Harri i fyny ar y cawr. Bwriadai ddweud diolch, ond aeth y geiriau ar goll ar y ffordd i’w geg, a’r hyn a ddywedodd o oedd, ‘Pwy \hlchisg{’dach chi}?’}
		{הארי הביט על הענק. הוא רצה להגיד תודה, אבל המילים התבלבלו לו בדרך אל הפה, ובמקום זה יצא לו, „מי \hlyouheb{אתה}?”}

		\b{}
		{The giant chuckled.}
		{Chwarddodd y cawr.}
		{הענק צחק.}

		\b{}
		{‘True, I haven’t introduced meself. Rubeus Hagrid, Keeper of Keys and Grounds at Hogwarts.’}
		{‘Digon gwir, dwi ddim wedi ’nghyflwyno fy hun. Rubeus Hagrid, Ceidwad Allweddi a Thiroedd Hogwarts.’}
		{ „נכון, אני לא הצגתי את עצמי. רוּבֶּאוּס הַאגְרִיד, שומר המפתחות והקרקעות בהוֹגְווֹרְטְס.”}
	}
\end{frame}



\begin{frame}{\ex הארי \AtoB האגריד \quad (ב)}
	\biexample{4}{46}{44}{65}{}
	{
		\b{}
		{Harry, meanwhile, still had questions to ask, hundreds of them.}
		{Yn y cyfamser, roedd gan Harri gwestiynau i’w gofyn, cannoedd ohonyn nhw.}
		{בינתיים הארי חשב על כל השאלות שהוא רצה לשאול~— מאות שאלות.}

		\b{}
		{‘But what happened to Vol– sorry – I mean, \hlyou{You}-Know-Who?’}
		{‘Ond beth ddigwyddodd i Vol~— ddrwg gen i~— \hlti{Wyddost-Ti}-Pwy, dwi’n feddwl?’}
		{„אבל מה קרה לווֹל— סליחה~— כלומר, ל\hlyouheb{אתה־יודע}־מי?”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex הרמיוני \AtoB האגריד \quad (א)}
	\biexample{11}{141}{151}{203}{}
	{
		\b{}
		{The afternoon’s events certainly seemed to have changed her mind about Snape.}
		{Roedd digwyddiadau’r pnawn yn amlwg wedi newid ei meddwl ynghylch Sneip.}
		{אירועי אחר־הצהריים בהחלט שינו את דעתה בקשר לסנֵייפּ.}

		\b{}
		{‘I know a jinx when I see one, Hagrid, I’ve read all about them! \hlyou{You}’ve got to keep eye contact, and Snape wasn’t blinking at all, I saw him!’}
		{‘Dwi’n nabod melltith pan wela i un, Hagrid. Dwi wedi darllen amdanyn nhw! Mae’n rhaid \hlchisg{ichi} gadw cyswllt llygad, a doedd amrannau Sneip ddim yn symud o gwbl. Welais i o!’}
		{„אני מזהָה עין הרע כשאני רואה את זה, האגְריד~— קראתי על זה בספרים! חייבים* לשמור על קשר עין, וסנֵייפּ אפילו לא מיצמץ, ראיתי אותו!”
			\foreignlanguage*{english}{* (\hlyou{You}’ve got to keep eye contact)}
		}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex הרמיוני \AtoB האגריד \quad (ב)}
	\biexample{14}{169}{184}{243}{}
	{
		\b{}
		{‘Oh, come on, Hagrid, \hlyou{you} might not want to tell us, but \hlyou{you} \emph{do} know, \hlyou{you} know everything that goes on round here,’ said Hermione in a warm, flattering voice. Hagrid’s beard twitched and they could tell he was smiling.}
		{‘O, \hlti{ty’d} ’laen, Hagrid, ella nad \hlti{wyt ti} ddim isio dweud wrthon ni, ond \hlti{\emph{rwyt} ti}’n gwybod. \hlti{Rwyt ti}’n gwybod \emph{popeth} sy’n digwydd yn y lle yma,’ meddai Hermione, a’i llais yn fêl i gyd. Sbonciodd barf Hagrid. Roedd yn ddigon hawdd dweud ei fod yn gwenu.}
		{„נו, האגְריד, אל \hlyouheb{תהיה} כזה. אולי \hlyouheb{אתה} לא רוצה להגיד לנו, אבל \hlyouheb{אתה} בטוח יודע, כי \hlyouheb{אתה} יודע על כל מה שקורה כאן,” אמרה הֶרמַיוֹני בטון חם, מחניף. זקנו של האגְריד רָטט, והם ידעו שהוא מחייך.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex ורנון \AtoB האגריד \quad (א)}
	\biexample{4}{40}{37}{55}{}
	{
		\b{}
		{Uncle Vernon made a funny rasping noise.}
		{Gwnaeth Yncl Vernon sŵn crafu rhyfedd.}
		{הדוד וֶרנון השמיע מין קול חִרחור מוזר.}

		\b{}
		{‘I demand that \hlyou{you} leave at once, sir!’ he said. ‘\hlyou{You} are breaking and entering!’}
		{‘Dwi’n mynnu \hlchisg{eich} bod \hlchisg{chi}’n gadael ar unwaith!’ meddai. ‘\hlchisg{Rydych chi}’n torri’r gyfraith!’}
		{„אני דורש ש\hlyouheb{תלך} מכאן תכף ומייד!” אמר. „\hlyouheb{פרצת} לכאן בניגוד לחוק!”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex ורנון \AtoB האגריד \quad (ב)}
	\biexample{4}{41}{39}{58}{1}
	{
		\b{}
		{‘But yeh must know about yer mum and dad,’ he said. ‘I mean, they’re famous. You’re famous.’}
		{‘Ond ma’n rhaid dy fod ti’n gwbod rwbath am dy fam a dy dad,’ meddai. ‘Hynny ydi, ma’n nhw’n \emph{enwog}. Rwyt \emph{ti’n} enwog.’}
		{„אבל הרי אתה חייב לדעת על האבא והאמא שלך,” הוא אמר. „זאת אומרת, הם \textbf{מפורסמים}. \textbf{אתה} מפורסם.”}

		\b{}
		{‘What? My – my mum and dad weren’t famous, were they?’}
		{‘Be? Doedd~— fy mam a ’nhad i ddim yn enwog, oedden nhw?’}
		{„מה? אבא~— אבא ואמא שלי היו מפורסמים? מה פתאום?”}

		\b{}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}

		%\b{}
		%{‘Yeh don’ know ... yeh don’ know ...’ Hagrid ran his fingers through his hair, fixing Harry with a bewildered stare.}
		%{‘Wyddost ti ddim… wyddost ti ddim…’ Tynnodd Hagrid ei fysedd drwy’i wallt, gan rythu’n ddryslyd ar Harri.}

		\b{}
		{‘Yeh don’ know what yeh are?’ he said finally.}
		{‘Wyddost ti ddim be \emph{wyt} ti?’ meddai o’r diwedd.}
		{„אתה לא יודע מה אתה?” אמר לבסוף.}

		\b{}
		{Uncle Vernon suddenly found his voice.}
		{Yn sydyn cafodd Yncl Vernon hyd i’w lais.}
		{הדוד וֶרנון מצא את קולו.}

		\b{}
		{‘Stop!’ he commanded. ‘Stop right there, sir! I forbid \hlyou{you} to tell the boy anything!’}
		{‘\hlti{Taw}!’ gorchmynnodd. ‘\hlti{Taw}’r munud yma! \hlti{Paid} â meiddio dweud dim byd wrth yr hogyn!’}
		{„\hlyouheb{עצור}!” ציווה, „\hlyouheb{עצור} תכף ומייד, אדוני! אני אוסר \hlyouheb{עליך} לספר דבר לילד!”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex פירנזה \AtoB הארי \quad (א+ב)}
	\biexample{15}{187}{203}{269}{2}
	{
		\b{2}
		{‘Are \hlyou{you} all right?’ said the centaur, pulling Harry to his feet.}
		{‘\hlti{Wyt ti}’n iawn?’ gofynnodd y dynfarch, gan godi Harri ar ei draed.}
		{„\hlyouheb{אתה} בסדר?” שאל הקֶנְטָאוּר, ועזר להארי לקום על רגליו.}

		\b{2}
		{‘Yes~— thank \hlyou{you}~— what was that?’}
		{‘Ydw~— diolch~— be \emph{oedd} hwnna?’}
		{„כן~— תודה~— מה זה היה?”}

		\b{2}
		{The centaur didn’t answer. He had astonishingly blue eyes, like pale sapphires. He looked carefully at Harry, his eyes lingering on the scar which stood out, livid, on Harry’s forehead.}
		{Atebodd y dynfarch ddim. Roedd ganddo lygaid gleision syfrdanol, fel saffir gwelw, a chraffodd ar Harri, gan oedi ar y graith ddulas, gleisiog ar ei dalcen.}
		{הקֶנְטָאוּר לא ענה. היו לו עיניים בצבע כחול מדהים, כמו זוג סַפּירים בהירים. הוא בחן את הארי בתשומת־לב, ועיניו התעכבו על הצלקת שבערה על מצחו של הארי.}

		\b{2}
		{‘\hlyou{You} are the Potter boy,’ he said. ‘\hlyou{You} had better get back to Hagrid. The Forest is not safe at this time~— especially for \hlyou{you}. Can \hlyou{you} ride? It will be quicker this way.}
		{‘Harri Potter \hlchisg{ydych chi},’ meddai, ‘Well \hlchisg{ichi} fynd yn ôl at Hagrid. Dydi’r Goedwig ddim yn ddiogel ar yr adeg yma~— yn arbennig i \hlchisg{chi}. \hlchisg{Fedrwch chi} farchogaeth? Bydd yn gyflymach fel hyn.}
		{„\hlyouheb{אתה} הילד פּוֹטֶר,” אמר. „כדאי \hlyouheb{שתחזור} אל האגְריד. היער הזה אינו מקום בטוח כרגע~— במיוחד לא \hlyouheb{בשבילך}. \hlyouheb{אתה} יודע לרכוב? כך נגיע מהר יותר.}
	}
\end{frame}
